\section{Trabajo relacionado}
\label{sec:formatting}

\subsection{Video Multi-Modal Large Language Models}

Recientemente hemos presenciado muchos avances en video MLLMs. Los video LMMs procesan videos codificando los video frames mediante image o video encoders y enviando las características extraídas a los LLMs.
A diferencia de las imágenes, los videos suelen generar una gran cantidad de características basadas en frames (tokens), lo que provoca limitaciones de cómputo y de contexto para los LLMs. Por ello, muchos modelos existentes solo pueden procesar una cantidad limitada de video frames~\cite{li2023videochat,ataallah2024minigpt4,cheng2024videollama,zhang2024llavanextvideo,li2024llava}. Otros métodos utilizan técnicas de compresión para reducir la cantidad de tokens antes de pasarlos a los LLMs. Por ejemplo, Video-ChatGPT emplea módulos de pooling para reducir la dimensionalidad de los datos; MovieChat~\cite{Song2023MovieChatFD} y Chat-UniVi~\cite{Jin2023ChatUniViUV} adoptan mecanismos basados en memory; LLaMA-VID~\cite{Li2023LLaMAVIDAI} aprende representaciones condensadas usando dual tokens. La mayoría de las técnicas existentes de compresión de tokens se basan en operaciones de pooling, perceiver o Qformer. Estas operaciones carecen de la capacidad de realizar modelado de largo alcance y de capturar información efectiva a partir de secuencias largas de entrada. En contraste, introducimos un método de compresión de tokens basado en Mamba que modela eficientemente dependencias espaciotemporales de largo alcance, capturando selectivamente la información esencial mientras descarta redundancias para crear una representación de video comprimida más efectiva.


\subsection{State Space Models}

Inspirados por la teoría clásica de state space~\cite{kalman1960new}, se han propuesto state space models (SSMs) para construir modelos de deep learning que manejen eficientemente datos de secuencias largas~\cite{gu2020hippo, gu2021combining, gu2022efficiently}. Posteriormente, se propusieron varios métodos para el modelado de secuencias largas usando SSMs, incluidos Structured State Space (S4) Models~\cite{gu2022efficiently} y Diagonal State Space (DSS)\cite{gupta2022diagonal}. Recientemente, Mamba~\cite{gu2023mamba} extendió S4 al añadir un mecanismo de selección variable en el tiempo y dependiente de la entrada, proporcionando escalabilidad eficiente para NLP y alcanzando rendimiento de nivel Transformer en tareas de secuencias largas. Además, los SSMs se han aplicado con éxito a varias tareas de image~\cite{zhu2024vision, pei2024efficientvmamba, pei2024efficientvmamba, chen2024rsmamba} y video~\cite{yang2024vivim,li2025videomamba,lu2024videomambapro,chaudhuri2024simba,islam2022long,islam2023efficient} analysis, así como a image MLLMs~\cite{qiao2024vl,zhao2024cobra}. Inspirados por esta línea de trabajo, proponemos aprovechar SSMs/Mamba para desarrollar video MLLMs long-form efectivos.
